% Chapter 1

\chapter{Introducción general} % Main chapter title

\label{Chapter1} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1} 
\label{IntroGeneral}

Este capítulo presenta la motivación, alcance, objetivos y requerimientos del producto en el marco del estado del arte y su importancia en la industria.

%----------------------------------------------------------------------------------------

% Define some commands to keep the formatting separated from the content 
\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\tabhead}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{\bfseries#1}}
\newcommand{\option}[1]{\texttt{\itshape#1}}
\newcommand{\grados}{$^{\circ}$}

%----------------------------------------------------------------------------------------

%\section{Introducción}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Estado del arte}

\subsection{Introducción a las soluciones IoT}


Las soluciones IoT (\textit{Internet of Things} o Internet de las Cosas) se basan en la conexión de dispositivos físicos con aplicaciones informáticas para recopilar, transmitir y analizar datos en \textit{streaming} y de forma \textit{batch}. Esto mejora la automatización, observabilidad y toma de decisiones en diversos casos de uso. 

Su arquitectura estándar en general incluye dispositivos y sensores para capturar datos, conectividad de red (Wi-Fi \cite{wifi}, 5G \cite{5g}, LoRaWAN \cite{lorawan}) para su transmisión, una plataforma \textit{backend} en la nube formada por sistemas distribuidos para el almacenamiento, procesamiento y análisis de datos, y una interfaz de usuario para la visualización de resultados. En ocasiones también puede incluir sistemas de publicación y distribuición de eventos en \textit{streaming}. En general, las soluciones IoT generalmente estan organizadas en las siguientes capas:

\begin{itemize}

	\item Capa de percepción (\textit{Sensing Layer}): esta capa, la más cercana al entorno físico, captura datos del ambiente (temperatura, humedad, etc.) mediante dispositivos IoT y sensores. Generalmente, se usan sistemas embebidos con sensores y actuadores para interactuar con el entorno.
	
	\item Capa de red (\textit{Network Layer}): se encarga de la transmisión de datos desde los dispositivos hasta los sistemas de procesamiento. Aquí es donde ocurre la conectividad mediante diversos protocolos de comunicación usando tecnologías inalámbricas (tales como Wi-Fi, Bluetooth \citep{Bluetooth}, Zigbee \citep{zigbee}, LoRaWAN, NB-IoT \citep{Narrowband_IoT}, etc.) y protocolos de red (por ejemplo, MQTT, CoAP, HTTP, etc.)
	
	\item Capa de procesamiento de borde (\textit{Edge Computing Layer}): procesa datos cerca de donde se generan para reducir la latencia y el tráfico hacia la nube. Se toman decisiones inmediatas y solo los datos relevantes se envían a niveles superiores. 
	
	\item Capa de almacenamiento y procesamiento \textit{cloud} (\textit{Data Storage/Cloud Layer}): almacena y procesa grandes volúmenes de datos recopilados en la nube, lo que permite realizar análisis más profundos, modelado de datos y aprendizaje automático. Se utilizan herramientas \textit{cloud} (como AWS IoT Core \citep{aws_iot_core}, Azure Iot Hub \citep{azure_iot}, etc.) y Big Data.
	
	\item Capa de aplicación (\textit{Application Layer}): es la interfaz que permite a los usuarios interactuar con el sistema IoT. Aquí se presentan los datos de manera visual o se automatizan acciones basadas en la información recibida. Se utilizan tecnologías web y mobile, orientadas a eventos \textit{streaming} o dashboards para visualizar reportes \textit{batch}.
	
	\item Capa de seguridad (\textit{Security Layer}): esta capa es transversal a las capas anteriores y tiene como función segurar la protección de datos, dispositivos y redes en todas las capas del sistema IoT. Es fundamental para evitar vulnerabilidades y ataques. Utiliza algoritmos de encriptación (como por ejemplo TLS/SSL y AES), protocolos de seguridad (como OAuth, OpenID Connect, etc).
	
\end{itemize}


\subsection{Soluciones IoT que utilizan robots exploradores}


Existen casos de uso de IoT en los cuales se utilizan robots exploradores como dispositivos físicos para la recopilación de datos en la capa de percepción. Los robots exploradores son dispositivos robotizados capaces de moverse de forma autónoma y/o controlados a distancia que utilizan sensores avanzados, inteligencia artificial y comunicación en tiempo real para navegar y monitorear condiciones ambientales en entornos peligrosos, como minas, plataformas petrolíferas, espacios confinados o áreas afectadas por desastres, entre otros. En agricultura, pueden inspeccionar cultivos; en medio ambiente, pueden monitorear la calidad del aire, del agua; en el espacio y océanos, son capaces de explorar lugares inaccesibles para el ser humano. 

Tanto en el ámbito académico como en la industria, existen diversos trabajos, proyectos e implementaciones comerciales de soluciones IoT que utilizan robots para mejorar la seguridad, la eficiencia y la toma de decisiones basada en datos. Por ejemplo:

\begin{itemize}
	\item En Lotus Mountain, Jilin, China, se implementó un sistema de seguridad para estaciones de esquí que utiliza perros robóticos equipados con sensores y tecnología de imágenes 3D. Estos robots patrullan las pistas para identificar peligros como desprendimientos y bloqueos, mejorando así la seguridad de los esquiadores \cite{iot_usecase_seg_china}.

	\item El implementado por el Ayuntamiento de Bilbao \cite{iot_usecase_bilbao} para la inspección y mantenimiento de redes de saneamiento, que por medio de drones y robots, busca mejorar la eficiencia operativa y la seguridad de los trabajadores al reducir la necesidad de intervenciones humanas en entornos subterráneos y potencialmente peligrosos.

	\item El proyecto Tecnobosque \cite{iot_usecase_cuenca} en Cuenca, España, que utiliza drones equipados con sensores e inteligencia artificial para crear cortafuegos preventivos y reducir significativamente las hectáreas de bosques en casos de incendios. 


	\item Spot \cite{spot}, desarrollado por Boston Dynamics, un robot explorador cuadrupedo de propósito general capaz de explorar, almacenar y enviar información en tiempo real.
	  
	\item BIKE \cite{bike_inspection}, desarrollado por Waygate Technologies, un robot con ruedas magnéticas, muy utilizado en la industria de petróleo y gas entre otras, capaz de desplazarse por el interior de tuberías para poder realizar inspecciones y comunicar hallazgos.

	\item El prototipo robótico de exploración minera publicado en varios artículos \cite{latam-mining-robot-minero-unsj}, \cite{diario-de-cuyo-prototipo-robotico}, e impulsado por el Instituto de Automática de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de San Juan en el marco de un convenio con la Comisión Nacional de Energía Atómica y el Gobierno argentino \cite{comunicacion-unsj-prototipo-convenio}.

	\item El robot de exploración terrestre denominado Geobot \cite{geobot} desarrollado por los ingenieros Nelson Dario García Hurtado y Melvin Andrés González Pino, de la universidad de Pamplona, capaz de realizar reconocimiento de zonas y manipulación de muestras de manera autónoma o asistida.

	\item El robot minero MIN-SIS 1.0 SDG-STR \cite{min-sis} desarrollado por los ingenieros Hernán L. Helguero Velásquez y Rubén Medinaceli Tórrez de la Universidad Técnica de Oruro, capaz de detectar gases, almacenar datos locales y enviar video e imágenes al puesto de mando.


\end{itemize}


\subsection{Soluciones IoT que utilizan blockchain}


Para la exploración y monitoreo de áreas ambientalmente sensibles (reservas naturales, sitios de desastre ecológico), la recopilación de datos críticos (contaminación, temperatura, etc.) requiere el almacenamiento en un sistema que garantice la integridad y transparencia, como una cadena de bloques.

Una arquitectura blockchain \cite{blockchain} se basa en el agrupamiento de transacciones que luego de ser procesadas, son almacenadas en bloques encadenados de forman distribuida e inmutable, entre los nodos de una red. Esta estructura de datos se conoce como una cadena de bloques y sus datos almacenados forma un \textit{distributed ledger} (o asiento contable distribuido). De esta manera, como los datos forman registros que no se pueden modificar una vez creados, se puede asegurar la inmutabilidad, y como el almacenamiento y procesamiento de la red se encuentran distribuidos, se puede garantizar su transparencia.

La mayoría de las redes blockchain constan de ciertas tecnologías para la implementación de código ejecutable en la misma red, que aunque su nombre puede cambiar dependiendo de la red, usualmente se los conoce como \textit{smart contracts} \citep{smart_contracts}. La ejecución de estos componentes es realizada por los nodos de la red en el proceso que se conoce como minería o validación. La forma de interactuar con los \textit{smart contracts} se realiza a través de otro componente conocido como dApps \textit{(de-centralized applications)} \citep{dapp} que por medio del uso de ciertas tecnologías invocan a estos componentes para almacenar y obtener datos en y desde el \textit{distributed ledger}.

El uso de blockchain en arquitecturas IoT ofrece ventajas como descentralización, cifrado, seguridad y consenso, lo que aumenta la trazabilidad, la transparencia y la automatización mediante \textit{smart contracts}.

Existen en la industria varias implementaciones de casos de uso IoT en los que se ha utilizado blockchain como por ejemplo:

\begin{itemize}

	\item La solución basada en blockchain implementada por Walmart \citep{iot_usecase_blockchain_walmart} para mejorar la trazabilidad de productos alimenticios en su cadena de suministro. Al integrar dispositivos IoT, la empresa puede monitorear en tiempo real variables como temperatura y humedad durante el transporte y almacenamiento de productos perecederos. Estos datos se registran en una blockchain para garantizar la inmutabilidad y transparencia de la información.
	
	\item La solución implementada por ScanTrust \citep{iot_usecase_blockchain_scantrust} que utiliza códigos QR seguros para conectar productos físicos con el entorno digital. Al integrar IoT y blockchain, permite a las empresas y consumidores autenticar productos y rastrear su origen y cadena de suministro en tiempo real. Los códigos QR, impresos en los envases, se escanean con dispositivos móviles para proporcionar información detallada y asegurar la autenticidad del producto.
		
	\item La solución implementada por la empresa Saltoki en colaboración con EcoMT \citep{iot_usecase_blockchain_saltoki}, que permite monitorizar y gestionar el consumo energético, para certificar la producción renovable y los ahorros obtenidos mediante tecnología blockchain. 
	
	
\end{itemize}



%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Motivación del trabajo}


La motivación del presente trabajo fue primeramente volcar y unificar en un emprendimiento personal los conceptos aprendidos en la Maestría en Internet de las Cosas. 

Se diseñó una arquitectura robusta y flexible, con el fin de ser implementada en la industria, donde la integración de sistemas embebidos con blockchain es crucial para el almacenamiento transparente e inalterable de datos sensibles.

Asimismo, se procuró crear un producto que pudiera fomentar el conocimiento público y el estado del arte de proyectos de código abierto relacionados con soluciones IoT integradas a blockchain en Argentina.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Alcance y objetivos}

El objetivo del trabajo es la integración del dispositivo robótico de exploración ambiental \citep{cese_gonzalo_memoria} desarrollado en el marco de la Carrera de Especialización en Sistemas Embebidos, con un sistema \textit{backend} desplegado en la nube pública \citep{nube_publica}, y una red blockchain \cite{blockchain} a fin de poder asegurar la inmutabilidad y transparencia de las lecturas ambientales. 

A continuación, se detallan las funcionalidades incluidas en el alcance del trabajo:


\begin{itemize}
	\item La publicación del endpoint MQTT \citep{mqtt_spec} para la recepción de los datos enviados por el robot.
	\item La adaptación del sistema embebido del robot de exploración ambiental para la conexión segura con el \textit{backend} vía MQTT.
	\item La arquitectura e implementación de los sistemas \textit{backend} y el modelo de datos necesario para el almacenamiento de las mediciones enviadas por el robot.
	\item La arquitectura, implementación y despliegue de la dApp \citep{dapp} y \textit{smart contracts} \citep{smart_contracts} necesarios para el almacenamiento de las mediciones en una red blockchain.
	\item La definición de métricas agregadas de valor y posterior arquitectura e implementación de los sistemas analíticos para procesar de forma \textit{batch} y/o \textit{real-time} utilizando herramientas de procesamiento paralelo basadas en Big Data.
	\item La implementación de la interfaz gráfica para poder visualizar los datos enviados y analíticas calculadas.

\end{itemize}



%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Requerimientos del producto}


A continuación, se listan los requerimientos del producto:

\begin{enumerate}	
	\item Requerimientos funcionales		
	\begin{enumerate}	
		
		\item El robot de exploración ambiental debe poder enviar a la plataforma datos de mediciones de parámetros ambientales, incluyendo los datos de fecha, hora, localización geográfica (que puede ser implementada como un valor \textit{mock}) y la categorización si es o no un valor crítico.
		\item El robot de exploración ambiental debe incorporar una lógica para categorizar los valores medidos de cada parámetro ambiental como valores críticos si:
		\begin{enumerate}				
			\item Representan un máximo o mínimo global sensado hasta el momento.				
			\item Representan un máximo o mínimo local durante el último día.				
		\end{enumerate}			
		\item La solución a desarrollar debe poder recibir y almacenar las mediciones de parámetros ambientales enviadas por el robot.
		\item Los datos considerados críticos deben ser almacenados en un sistema inmutable.
		\item La solución a desarrollar debe poder procesar las mediciones de parámetros ambientales enviadas por el robot para generar métricas de valor para el usuario de negocio.		
		\item La solución a desarrollar debe brindar dos \textit{frontend} con interfaz web:
			\begin{enumerate}				
				\item El \textit{frontend} para el usuario de negocio.				
				\item El \textit{frontend} para el usuario administrador.				
			\end{enumerate}			
		
		\item El \textit{frontend} para el usuario de negocio debe proveer métricas para visualizar:
			\begin{enumerate}				
				\item Las lecturas históricas almacenadas.				
				\item Agregaciones (máximo, mínimo, promedio, etc.) de cada parámetro ambiental agrupado por frecuencias (ventanas de tiempo) y coordenadas geográficas.				
				\item Las referencias a los datos persistidos en blockchain.
			\end{enumerate}			
		\item El \textit{frontend} para el usuario de administración debe permitir:
			\begin{enumerate}				
				\item Acceder a los diferentes recursos utilizados por la herramienta (topics MQTT, \textit{smart contracts}, \textit{buckets}, etc.).
				\item Resetear valores y estado.			
			\end{enumerate}			
		\end{enumerate}	

					
	\item Requerimientos no funcionales		
	\begin{enumerate}	
		\item La solución a desarrollar debe contar con al menos un \textit{backend} de procesamiento y acceso a datos operacionales para la lógica de negocio.
		\item La solución a desarrollar debe contar con al menos un \textit{backend} de acceso, procesamiento, almacenamiento de datos analíticos para la generación de métricas.		
		\item El envío de los valores ambientales censados al \textit{backend} debe ser mediante MQTT.
		\item Las lecturas ambientales categorizadas como críticas deben ser almacenadas en blockchain para garantizar fiabilidad e inmutabilidad.
		\item La gestión de datos almacenados en blockchain debe ser implementada mediante \textit{smart contracts} desplegados en la red.
		\item La interacción con los \textit{smart contracts} debe realizarse desde una dApp.
		\item Los sistemas de transferencia y almacenamiento de datos utilizados deben contar con seguridad, permitiendo encriptación, autenticación y autorización.	
		\end{enumerate}	
		
	\item Requerimientos de documentación		
		\begin{enumerate}			
			\item Video demostrativo.	
			\item Documentación de arquitectura técnica del diseño del sistema.			
			\item Manual de usuario.	
			\item Memoria final.	
		\end{enumerate}	
		

		
		
	\item Requerimientos de testing		
		\begin{enumerate}			
			\item Se deben incluir tests de unitarios de componentes.
			\item Se deben incluir tests funcionales (\textit{smoke test}) del producto general.		
		\end{enumerate}	
	
	\item Requerimientos opcionales		
		\begin{enumerate}			
			\item De infraestructura y despliegue:
				\begin{enumerate}			
					\item Se permite realizar el despliegue de la dApp en un IPFS (preferentemente) o en la nube.					
					\item Se permite la incorporación de nuevo hardware al robot para la captura de datos adicionales.
					\item Se permite agregar automatización para la creación de la infraestructura como código.
				\end{enumerate}			
			
			\item De datos:
				\begin{enumerate}			
					\item Se permite almacenar cualquier otro dato adicional sensado o derivado.
					\item Se permite agregar cualquier implementación de gobierno de datos.	
					\item Se permite almacenar cualquier otra métrica o gráfico de explotación de datos adicional.
				\end{enumerate}
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}